\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Implementazione del modello}\label{c:implementazione-del-modello}
Per implementare il modello \`e stato usato il software di simulazione Oment++~\cite{site:omnet-site}.
\section{Definizione dei parametri}
I parametri della simulazione sono stati definiti all'interno del file \texttt{omnetpp.ini}. Il file, visionabile nel suo completo in~\ref{a:omnetpp-ini}, \`e diviso in tre sezioni:
\begin{itemize}
    \item \textbf{General} dove vengono descritti i parametri comuni a tutte le simulazioni:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{cpu-time-limit}: limita quanto tempo della CPU la simulazione pu\`o usare;
            \item \textbf{real-time-limit}: limita quanto tempo la simulazione pu\`o durare (in tempo reale);
            \item \textbf{sim-time-limit}: limita quanto tempo la simulazione pu\`o durare (in tempo simulato);
            \item \textbf{repeat}: indica quante volte i test devono essere ripetuti;
            \item \textbf{**.result-recording-model}: indica quali dati devono essere raccolti;
            \item \textbf{**.source.interArrivalTime}: tempo di inter-arrivo tra un job e quello successivo. \`E indicato come \verb|exponential(${0.5, 0.071, 0.083, 1.0}s)| in questo modo assumer\`a un valore casuale dato dalla distribuzione esponenziale con la media che cambia in automatico tra un test e un altro, assumendo i valori scritti tra parentesi graffe;
            \item \textbf{record-eventlog}: indica che si vogliono registrare gli eventi.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Config oneServant} e \textbf{Config twoServant}: in queste due configurazioni vengono impostati i parametri relativi alle due reti, quella a un servente e quella a due:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{description}: descrizione della rete;
            \item \textbf{network}: rete da utilizzare per la simulazione;
            \item \textbf{**.servant1.serviceTime}: tempo di servizio del primo servente, come per il tempo di inter-arrivo viene lasciato ad Omnet++ la generazione del valore;
            \item \textbf{**.servant2.serviceTime}: non presente in Config oneServant, tempo di servizio del secondo servente, come per il primo servente e per il tempo di inter-arrivo viene lasciato ad Omnet++ la generazione del valore;
            \item \textbf{**router.deadline} = valore di deadline per i job che entrano nel sistema, come per i serventi e per il tempo di inter-arrivo, viene lasciato a Omnet++ la generazione del valore.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Definizione del modello}\label{s:definizione-del-modello}
In Omnet++ i sistemi vengono modellati tramite il \acrlong{ned}. L'\gls{omnet-ide} mette a disposizione uno strumento grafico per definire il modello, questo strumento genere un file \acrshort{ned} (\ref{a:ned-file}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{nedFileGrafico}
    \caption{Rappresentazione grafica del file sds\_project.ned.}
    \label{fig:ned-file}
\end{figure}
In cima a~\ref{fig:ned-file} si possono vedere i componenti custom definiti in~\ref{a:ned-file} come \verb|Servant| e \verb|CustomRouter|. Al di sotto, invece vi sono le due reti utilizzate: \verb|Network1Servant| e \verb|Network2Servant|.

\subsection{Componenti custom}
\paragraph{Servant}
Descrive un servente, ovvero una coda e un server, nella visualizzazione testuale del file (\ref{a:ned-file}) \`e  possibile vedere quali sono i parametri e i \gls{gate}.\newline Tra i parametri:
\begin{itemize}
    \item Quelli indicati con \textit{@signal} sono parametri che vengono registrati durante la simulazione e conterranno dati rilevanti durante l'analisi;
    \item \verb|volatile double serviceTime @unit(s)| \`e un parametro \textit{volatile} che quindi pu\`o cambiare nel corso della simulazione, di tipo \textit{double} che conterr\`a il tempo di servizio per il job in arrivo. Il suo valore \`e generato in automatico da Omnet++ e la sua distribuzione di probabilit\`a \`e stata descritta nel file \verb|omnetpp.ini| alla voce \verb|**.servant1.serviceTime| e \verb|**.servant2.serviceTime| nel caso in cui nella rete ci siano due serventi;
    \item Il parametro indicato con \textit{@display} indica l'icona che si vuole utilizzare nell'interfaccia grafica.
\end{itemize}
Un servente pu\`o ricevere messagi da molteplici componenti e quindi ha un array di \gls{gate} di input a differenza dell'output che \`e unico.

\paragraph{Custom router}
Il router definito come \verb|CustomRouter| eredita tutte le caratteristiche di \verb|Router| definito nella libreria \textit{QueueingLib} ed \`e stato esteso con alcuni parametri aggiuntivi:
\begin{itemize}
    \item \verb|@class(CustomRouter)| indica a quale classe C++ dovr\`a fare riferimento la componente;
    \item \verb|int numberOfServant| valore che viene inizializzato alla creazione della componente e contiene il numero di serventi verso i quali il router dovr\`a inviare i messaggi;
    \item Quelli indicati con \textit{@signal} e \textit{@statistic} sono parametri che vengono registrati durante la simulazione e conterranno dati rilevanti durante l'analisi.
\end{itemize}

\subsection{Reti}
Per implementare il modello sono state descritte due reti che differiscono per il numero di serventi che contengono. Rilevanti sono le connessioni all'interno della rete in quanto descrivono come le diverse componenti possono comunicare tra di loro; il canale che utilizzano per comunicare \`e un \gls{delaychannel}. Queste definizioni si trovano nella sezione \verb|connections| della rete (\verb|network NomeRete {...}|) e sono le seguenti:
\begin{itemize}
    \item \verb|source.out --> DelayChannel --> router.in++| che connette l'output della sorgente (source) all'input del router;
    \item \verb|router.out++ --> DelayChannel --> servant1.in++| che connette l'output del router all'input del primo servante;
    \item \verb|router.out++ --> DelayChannel --> servant2.in++| che connette l'output del router all'input del secondo servante quando questo \`e presente;
    \item \verb|servant1.out --> DelayChannel --> sink.in++| che connette l'output del primo servante con l'input del raccoglitore;
    \item \verb|servant2.out --> DelayChannel --> sink.in++| che connette l'output del secondo servante, nel caso sia presente, con l'input del raccoglitore.
\end{itemize}
\end{document}
